\chapter{Implementace 3D SALM algoritmů}

Tato kapitola uvádí několik existujících implementací problematiky Visual SLAM a u každé jedné ve zkratce vysvětlen princip jejího fungování. Na závěr je vybrán užší okruh projektů, který bude hlouběji testován v další části práce. Zároveň je tento výběr zdůvodněn.


\section{Kinect Fusion}

Kinect Fusion je vůbec první SLAM implementace svého druhu, která vznikla jako demonstrace možností tehdy nového produktu na trhu, Kinectu od firmy Microsoft.

Pro svou sebelokalizaci podle dostupných informací používá pouze informace z hloubkového snímače.

Původní zdrojové kódy této implementace nejsou publikovány. Je však možné čerpat informace o principu fungování z \cite{cite11}. A právě na základě těchto principů vznikl klon pod hlavičkou PCL \cite{cite12}.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.6]{./obrazky/12.png}
    		\caption{workflow Kinect Fusion}
		\label{imgKinectFusion}
	\end{center}
\end{figure}

V první fázi algoritmus přepočítá RAW data z RGB-D kamery do hloubkových dat a zároveň provede výpočet orientace jednotlivých naměřených ploch. Vznikne tak množina bodů, které mají prostorovou a směrovou souřadnici.

V druhém kroku proběhne výpočet globální pozice snímače vůči startovní pozici v čase . Tato pozice je určována na každém snímku a používají se na ní dva algoritmy. První z nich registruje vůči sobě dva point cloudy aktuálního snímku hloubkové kamery a modelu okolí, a hledá vhodnou translaci a rotaci tak, aby se minimalizovala chyba překrytí obou množin. Druhou metodou je práce s rekonstruovaným prostředím pomocí SDF, ve kterém se provádí srovnávání složitějších prostorových útvarů, což přináší lepší výsledky. Tato druhá metoda je přesnější, ale výpočetně náročnější. Pro své fungování také potřebuje alespoň přibližně znát svou polohu. Hodí se tedy spíše pro lokální zpřesnění polohy. Pro globální prohledání prostoru slouží první zmíněná metoda.

Ve třetím kroku algoritmus provádí integraci měřených dat do rekonstruovaného prostředí. Tím je míněno skládání naměřených dat z různých perspektiv a vyplňování tak „slepých“ míst na mapě a zároveň se provádí redukce šumu v již existujícím modelu. Rekonstruovaný prostor je reprezentován SFD funkcemi jednotlivých objektů, a tyto funkce jsou posléze převedeny na prostorový raster reprezentovaný N voxely (volume element). 

V posledním kroku se provádí rendrování aktuálního point cloudu do grafického prostředí.

\section{Kintinuous}

Tato implementace zakládá na metodách popsaných v původním článku o Kinect Fusion \cite{cite11}. Rozšiřuje spektrum použitých technik a přenáší výpočty z CPU na CUDA procesory na grafické kartě. Tím umožňuje paralelizovat a zrychlit výpočty potřebné pro SALM. Autoři popisují tento projekt \cite{cite13} takto:

“Real-time dense visual SLAM system capable of producing high quality globally consistent point and mesh reconstructions over hundreds of metres in real-time with only a low-cost commodity RGB-D sensor.”

Jádrem algoritmu je tvorba modelu okolí pomoci TSDF (derivát SDF) \cite{cite35}. V rámci něj se provede vyříznutí krychlového prostoru okolo místa, kde se aktuálně nachází kamera. V rámci tohoto prostoru se TSDF převede na vexelovou reprezentaci a pak se provádí ICP, aby se určila přesná poloha. Pokud se kamera vzdálí od středu pomyslné krychle o více, než je mezní tolerance, provede se aktualizace pozice této krychle a znovu se převede nová oblast z TSDF na voxelovou reprezentaci.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.32]{./obrazky/13.png}
    		\caption{Schéma dataflow v rámci Kintinuous. Jednotlivé barevně označené subprocesy běží na separovaných výpočetních vláknech \cite{cite14}}
		\label{imgKintinuous}
	\end{center}
\end{figure}

Díky použití TSDF jsou roviny ve zmapovaném prostředí interpolovány rovnicí a je tak odstraněn šum, který vznikl při tvorbě point cloudu 

V rámci tohoto algoritmu obsahuje rekonstruovaná oblast ve formě TSDF také informace o barvě, takže při sebelokalizaci je možné využívat i barevnou informaci.

Jak již bylo zmíněno důležitým aspektem tohoto projektu je přenesení výpočtů na grafické jádro, kde použitím CUDA procesorů se dosahuje masivní paralelizace výpočtů a je tak možné provádět celou řadu zpřesňujících, časově náročných výpočtů, které na CPU při Kinect Fusion nebyly možné.

Zároveň také na paralelním vlákně s nižší prioritou se provádí převod TSDF na polygonální reprezentaci, která je použitá při rendrování modelu. Na konci měření je možné exportovat model do point cloudu.

Zdrojové kódy projektu jsou dostupné na \cite{cite13}.

V současné době je projekt kompilovatelný pod Ubuntu 14.04 a je kompatibilní s OpenNI2. Je však nutné provést úpravy, aby bylo možné použít na vstupu snímač Kinect v2.


\section{Elastic Fusion}

„Real-time dense visual SLAM system capable of capturing comprehensive dense globally consistent surfel-based maps of room scale environments explored using an RGB-D camera.“ \cite{cite15}

Tento projekt pochází od stejných autorů, jako výše zmíněný Kintinuous. V mnoha ohledech však mění přistup k řešení SLAM problematiky. V první řadě zcela opouští metodu Graph SLAMu, která se za posledních 20 let stala v této oblasti téměř standardem.

Algoritmus pomoci RGB-D kamery tvoří v reálném čase „dense mapu“, ve které dochází za běhu k interpolaci rovinných ploch. To vše na škále přibližně jedné místnosti.

Při lokalizaci pozice kamery je aplikovaný tzv. „frame to model“ postup, kdy aktuálně snímané okolí je srovnáváno s blízkým okolím naposledy známé pozice. Pro zpřesnění metody jsou při lokalizaci používány jak hloubková, tak i barevná data.

Na pozadí lokalizace kamery dochází k neustálému „model to model“ srovnávání, tedy že jsou srovnávány roviny nalezené v celém modelu, a pokud je nalezena dostatečná shoda, provede se „loop clousure“ a přepočte se geometrie celého modelu.

Právě zmíněný často používaný Pose Graph je v tomto projektu nahrazen orientací podle nalezených ploch.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/14.png}
    		\caption{Ukázka "Dense model" vytvořeného pomocí Elastic Fusion.  Je tvořen 4,5mil ploškami (surfels)}
		\label{imgElasticFusion}
	\end{center}
\end{figure}

Pro správně provedení „loop clouse“ operace je zavedena metoda deformačního grafu. Ten vytváří mezi jednotlivými surfely (ploškový element) vazby a udržuje informace o jejich vzájemných vazbách, sousedech a transformacích mezi nimi. Při deformaci prostoru po nalezení 2 shodných ploch v modelu se provádí právě deformace tohoto grafu a tato změna se pak promítá do celého modelu.

Zdrojové kódy tohoto projektu jsou plně open source, a jsou dostupné na \cite{cite15}.


\section{Dense Visual SLAM}

Další pojednávaná implementace \cite{cite16} vznikla na Technishe Universität München ve skupině strojového vidění.

Úplné zdrojové kódy jsou dostupné na GitHubu \cite{cite17}.

Celý koncept se skládá z několika segmentů. V první řadě se jedná o tzv. frame-to-frame algoritmus, tedy že pozice snímače v prostoru je určována vzájemným srovnáním aktuálního snímku a několika nejbližších klíčových snímků, na rozdíl od frame-to-model metody (Kinect Fusion), kdy je průběžně vytvářen model prostředí a jednotlivé snímky jsou lokalizovány právě vůči tomuto modelu.

Z toho přímo vyplývá, že na pozadí mezi jednotlivými snímky jsou udržovány vzájemné vazby v podobě rotace a translace a můžeme tedy hovořit o graph based metodě.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/15.png}
    		\caption{Grafická reprezentace výstupů z Dense Visual SLAM implementace \cite{cite34}}
		\label{imgDenseSlam}
	\end{center}
\end{figure}

Samotná komparace jednotlivých snímků probíhá jak v barevné, tak v hloubkové doméně, přičemž pomoci ICP metody je minimalizována lineární kombinace rozdílů intenzit jednotlivých srovnávaných snímků. Jedná se o poměrně jednoduchou metodu, která sebou ale nese problém, že algoritmus očekává nasvětlení snímaného prostoru difuzním zdrojem světla, jelikož odrazy a rychlé změny intenzit svitu způsobí snížení přesnosti algoritmu.

Dalším zajímavým přístupem je určování vzniku nového klíčového snímku. Běžně se v této problematice používá přístup, že nový klíčový snímek je tvořen periodicky každých N snímků. To sebou ovšem nese prudký nárůst složitosti modelu a zhroucení metody. V této implementaci je použit přístup, že v rámci navzájem mezi sebou propojených uzlech (klíčových snímcích) je vytvořená kovarianční matice, na které je počítaná entropie. Pokud tato entropie přesáhne experimentálně stanovenou mez, následující snímek je prohlášen za klíčový a přidán do grafu.

Taktéž close loop je řešen podobnou cestou. Aby nebylo potřeba počítat velké množství vzájemných korelaci, je v každé iteraci srovnáváno jen několik nejbližších uzlů v rámci grafu. Pokud střední hodnota chybové funkce mezi dvěma snímky a jejich blízkým okolím přesáhne stanovenou mez je mezi těmito místy vypočtená transformace a vytvoří se nové vazby v grafu a dojde tak k uzavření smyčky.

Pro optimalizaci grafu autoři použili open-source Framework g2o dostupný na Githubu \cite{cite18}.

Podle slov autorů jejich implementace poskytuje řádově lepší výsledky, než původní Kinect Fusion metoda z pohledu srovnání driftu dráhy snímače v rámci modelu.


\section{RGBDSLAM - 6DOF SLAM}

Tato implementace vznikla ve spolupráci dvou týmů z University of Freiburg a Technical University of Munich. \cite{cite19} a dále pojednávané řešení je v plném rozsahu volně stažitelné z SVN repozitáře \cite{cite20}.

Vstupem tohoto algoritmu jsou jak barevná tak hloubková data z RGB-D kamery. Konkrétně autoři použili Kinect v1. Tyto informace jsou pak postupně zpracovávány ve čtyřech krocích a na výstupu algoritmu je trojrozměrná barevná occupancy grid mapa.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.45]{./obrazky/16.png}
    		\caption{Schéma dataflow RGBDSLAM implementace}
		\label{imgRGBDSlam}
	\end{center}
\end{figure}

V prvním kroku jsou z Kinectu načteny 2 vzájemně časově synchronizované snímky. Na barevném obraze jsou nalezeny významné body. K tomu autoři použili tři různé metody (SIFT\cite{cite37}, SURF \cite{cite38} a ORB \cite{cite36}). Následně jsou tyto významné body z barevné oblasti namapovány do hloubkového obrazu. Významné body jsou tedy umístěny v trojrozměrném prostoru a pomocí RUNSUC metody je vypočtená transformace mezi aktuálním snímkem a modelem okolí. Tato část je označena jako frontend.

V druhé části, backendu, je nově získaná pozice zakomponována do grafu, který reprezentuje model prostředí, jedná se tedy o graph-based metodu, a je provedena optimalizace grafu pomocí již dříve zmíněného g2o frameworku.

Nyní algoritmus disponuje point cloudem, pro který je známá transformace vůči globálnímu modelu. Na těchto datech se provede převzorkování do occupancy grid mapy pomocí OctoMap \cite{cite21} a takto nově vzniklá reprezentace prostoru se zfůzuje s existující octree mapou.

V závěru autoři uvádějí, že jejich algoritmus na čtyř jádrovém procesoru s 8GB RAM paměti a s paralelizací výpočtů významných bodů v RGB obraze na grafické kartě dosáhli rychlosti zpracování přibližně tří snímků za sekundu.


\section{Komparace algoritmů}

Od zveřejnění první verze algoritmu Kinect Fusion v roce 2011 proběhl v oblasti RGB-D SLAMů dramatický vývoj. Každý rok jsou publikovány desítky prací, které přinášejí neustále nové a inovativní přístupy, jak sebelokalizaci provádět. 

Navzdory tomuto dramatickému rozvoji, algoritmy stále nedosahují uspokojivých výsledků ať už z pohledu přesnosti rekonstruovaných objektu, deformace modelu oproti realitě a nebo neschopnost provádět SLAM v reálném čase. Tyto nedostatky se pak zvláště projevují, pokud se pokusíme algoritmy aplikovat na tvorbu map na větším měřítku, tedy řádově stovkách metrů.

Můžeme tedy s jistotou říci, že tato problematika může v budoucnu očekávat další ne méně dramatické dění na poli jak akademických publikací, tak i při aplikaci již existujících znalostí do praktických řešení.

Obecně lze výše zmíněné algoritmy, které jsou jen malým vzorkem existujících řešení, dělit podle několika kritérií. Nejčastějším přístupem je tzv. graph-based SLAM. Tento přístup používá většina dnešních implementací. Nese však sebou problém, že přímo úměrně s velikostí modelu roste také velikost grafu a tím se zesložiťuje výpočetní náročnost procesu.

Dalším kritériem srovnání je tzv. frame-to-model, nebo frame-to-frame, tedy způsob jakým se provádí výpočet aktuální pozice RGB-D kamery. V prvním případě je vždy aktuální pozice vypočtena ze vzájemné korelace mezi současným výstupem kamery a pomocným modelem okolí algoritmus udržuje v paměti. V druhém případě je aktuální pozice stanovená vzájemným srovnáním pouze aktuálního snímku z kamery a několika snímky blízkého okolí. Druhá zmíněná metoda je výpočetně méně náročná a umožňuje dynamičtější tvorbu grafu na backendu běžícího procesu.

Každá implementace pak vnáší do problematiky RGB-D SLAMů zajímavý koncept. Můžeme například zmínit použití ICP metody pro iterativní stanovení pozice v rámci modelu maximalizací vzájemné korelace dvou point cloudů, nebo aplikaci TSDF funkcí pro interpolaci generalizovaných trojrozměrných objektů, paralelizaci korelačních a konvolučních výpočtů a na CUDA procesorech na grafických kartách, či dynamické úpravy parametrů algoritmů za jejich běhu s cílem odlehčit jejich výpočetní náročnost. 

Posoudit, která metoda je nelepší je velmi obtížně už jen z úhlu pohledu, že existuje několik přístupů jak přesnost těchto algoritmů hodnotit (průměrná odchylka odhadované trajektorie snímače od skutečné, střední vzdálenost prostorového bodu rekonstruovaného modelu od prostorového bodu v rámci referenčního modelu, atd …), tak samozřejmě z úhlu pohledu, že testování jednotlivých algoritmů je poměrně časově náročné a neexistuje jednotný benchmark, který by jednotlivé metody hodnotil.

Z těchto důvodů jsem na základě nastudování přibližně desítky různých implementací a vzájemné konzultace s vedoucím práce zvolil pro další část mé práce dva algoritmy a totiž Kininuous a Elastic Fusion, a to zejména z důvodu, že v době tvorby práce jsou oba projekty aktivně vyvíjeny, každý z nich nabízí zcela jiný přístup k řešení problému, subjektivně, z mého úhlu pohledu, prezentují nejlepší výsledky na publikovaných obrázcích a videích, a v neposlední řadě, tím že jsou vyvíjeny týmy o podobném personálním složení, mají tudíž jednotné API pro přístup na RGB-D snímač, což v budoucnu zjednoduší úsilí vynaložené při portování z původního hardwaru od ASUS na nový Kinect v2. 











